{"questions":[{"question":"Kuri iš žemiau pateiktų motyvacijos teorijų turi ryšį su gerovės\nveiksniais (hygiene factors) ir motyvais dirbti (motivating agents):","options":[{"title":"X teorija","correct":false},{"title":"Y teorija","correct":false},{"title":"Herzberg’o teorija","correct":true},{"title":"Maslow’o poreikių hierarchija","correct":false}],"explain":"Pareigų paskirstymo lentelė nėra naudojama atliekant kokybinę\nrizikos analizę. Kokybinės rizikos analizės metu nustatoma įvardintų\nprojekto rizikos veiksnių tikimybė ir poveikio projektui lygis.35\n1"},{"question":"Kurį iš žemiau nurodytų dalykų reikėtų įtraukti į rizikos valdymo\nplaną:","options":[{"title":"reakcijos į rizikos veiksnius planą","correct":false},{"title":"pagrindinių rizikos veiksnių sąrašą","correct":false},{"title":"rizikos veiksnių tikimybės ir poveikio dydžio lentelę","correct":true},{"title":"prioriteto tvarka išdėstytų rizikos veiksnių sąrašą","correct":false}],"explain":"Kokybės planavimo proceso rezultatas yra kokybės valdymo\nplanas. Jame nurodomi visi projekte kuriamo produkto kokybei\nužtikrinti reikalingi darbai, procedūros, kaip tie darbai turi būti\natliekami ir tiems darbams atlikti reikalingi ištekliai.38\n1"},{"question":"Kuris iš žemiau pateiktų sakinių yra teisingas, kai kalbama apie\norganizacijos kokybės taisykles (quality policy):","options":[{"title":"kokybės taisykles paprastai paskelbia projekto vadovas","correct":false},{"title":"organizacijos kokybės taisyklės yra svarbesnės už kitus kokybės standartus","correct":false},{"title":"kokybės taisyklės įvardina išorinius kokybės reglamentus, kurie gali turėti\nįtakos projektui","correct":false},{"title":"kokybės taisyklės - tai organizacijos bendrosios nuostatos ir gairės kokybės\nklausimais","correct":true}],"explain":"Rizikos veiksnių sąrašas nėra rizikos valdymo planavimo proceso\nįeities duomenys. Rizikos veiksnių sąrašas yra rizikos veiksnių\nįvardinimo proceso rezultatas ir kaip įeities duomenys naudojamas\nkokybinėje rizikos analizėje.\nVisi kiti klausime nurodyti dalykai yra įeities duomenys rizikos\nvaldymo planavimo procesui. Šio proceso įeities duomenims dar\npriklauso projekto apimties aprašas (scope statement).41\n1"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra įeities duomenys reakcijos į\nrizikos veiksnius planavimui:","options":[{"title":"už rizikos veiksnius atsakingi asmenys","correct":false},{"title":"rizikos veiksnių slenksčiai (svoriai)","correct":false},{"title":"rizikos veiksnių priežastys","correct":false},{"title":"susitarimai dėl rizikos sandoriuose","correct":true}],"explain":"Atlikti eksperimentus yra geriausias idėjos patikrinimo būdas.\nEksperimentai daromi kokybės planavimo procese, kad kaitaliojant\nparametrus statistikos būtų nustatyti veiksniai, turintys įtaką\nproduktui ar procesui. Mūsų atveju tai padėtų įvertinti idealų\nįrangos dydį.44\n1"},{"question":"Kuriame procese kaip įeities duomenys yra reikalingi įmonės\naplinkos duomenys (enterprise environmental factors), įmonės\norganizaciniai dokumentai (organizational process assets) ir\nprojekto valdymo plane nurodyti darbams atlikti reikiami ištekliai:","options":[{"title":"projekto grupės plėtros","correct":false},{"title":"projekto grupės sudarymo","correct":false},{"title":"žmoniškųjų išteklių planavimo","correct":true},{"title":"informacijos platinimo","correct":false}],"explain":"Rizikos veiksnių sąrašas (registras) – tai išsamiai apibūdintų\nprojekto rizikos veiksnių masyvas. Šis sąrašas yra projekto rizikos\nvaldymo pagrindas. Jis pradedamas kurti rizikos veiksnių\nįvardinimo procese. Vėliau pastarojo sąrašo rizikos veiksniai\ndetaliai apibūdinami kiekybinės ir kokybinės rizikos analizių,\nreakcijos į riziką planavimo, rizikos stebėjimo ir valdymo procesų\nmetu ir tampa išsamiai apibūdintų projekto rizikos veiksnių\nmasyvu.47\n1"},{"question":"Jūs esate naujo produkto kūrimo projekto vadovas. Rizikos veiksnių\nįvardinimo metu jūs pastebėjote veiksnį, galintį sukelti rimtą pavojų\nprojektui. Todėl nusprendėte sumažinti reikalavimus naujam produktui,\nkad išvengtumėte pastebėto rimto rizikos veiksnio. Koks tai reakcijos į\nriziką būdas:","options":[{"title":"rizikos vengimas","correct":true},{"title":"rizikos prisiėmimas","correct":false},{"title":"rizikos mažinimas","correct":false},{"title":"rizikos nukreipimas kitiems","correct":false}],"explain":"Ypač svarbu yra parengti reakcijos planus aukštą tikimybę ir aukštą\npoveikio projektui lygį turintiems rizikos veiksniams. Tikėtini aukštą\npoveikio projektui lygį turintys rizikos veiksniai turi būti atidžiai\nstebimi ir turi turėti parengtą reakcijos į juos veiksmų planą.\nVisiems aukšto poveikio projektui lygio rizikos veiksniams nėra\nbūtina rengti reakcijos į juos planus. Jei rizikos veiksnio poveikio\nlygis yra aukštas, bet jo tikimybė yra maža, toks veiksnys projekte\ngali ir nepasireikšti.50\n1"},{"question":"Rizikos veiksniai, atsirandantys įgyvendinant reakcijos į rizikos\nveiksnius planą, yra vadinami:","options":[{"title":"liekamaisiais","correct":false},{"title":"išoriniais","correct":false},{"title":"antriniais","correct":true},{"title":"atsitiktiniais","correct":false}],"explain":"Kokybės planavimo procese nėra naudojama statistinė atranka. Tai\nyra vienas iš kokybės kontrolės būdų. Statistinės atrankos metode\natsitiktinai tikrinami tik keli gaminiai (produktai) ir sprendžiama\napie visos gaminių partijos kokybę.53\n1"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų individo poreikių yra minimas Maslow’o\nsukurtoje žmogaus poreikių hierarchijos teorijoje:","options":[{"title":"alga","correct":false},{"title":"saugumas","correct":true},{"title":"atsakomybė","correct":false},{"title":"darbo sąlygos","correct":false}],"explain":"Rizikos veiksnių įvardinimo procese visų pirma reikia įvardinti ir\ndokumentuoti galimus rizikos veiksnius.\nRizikos veiksnių kiekybiniam vertinimui, jų priežastims įvardinti ir\nreakcijos į kiekvieną įvardintą rizikos veiksnį strategijai parengti\nbūtina visų pirma įvardinti rizikos veiksnius56\n1"},{"question":"Kuri priemonė yra naudingiausia atliekant rizikos veiksnių poveikio\nprojektui analizę?","options":[{"title":"Pareto diagramos","correct":false},{"title":"tinklinės diagramos","correct":false},{"title":"besišakojančios (fishbone) diagramos","correct":false},{"title":"sprendimų medžio diagramos","correct":true}],"explain":"Jūs neturėtumėte imtis rizikos duomenų kokybės vertinimo rizikos\nveiksnių įvardinimo procese. Rizikos duomenų kokybė vertinama\nkokybinės rizikos analizės metu, kai jau būna įvardinti rizikos\nveiksniai. Rizikos duomenų kokybės vertinimu siekiama nustatyti,\nkiek jie gali būti naudingi rizikos valdymui.59\n20 klausimas\nPagal Herzberg’o teoriją visi žemiau išvardinti dalykai priklauso\ngerovės veiksniams (hygiene factors), išskyrus:\na) algą\nb) pareigas\nc) darbo sąlygas\nd) savirealizaciją (self-actualization)60\n20 klausimas\nPagal Herzberg’o teoriją visi žemiau išvardinti dalykai priklauso\ngerovės veiksniams (hygiene factors), išskyrus :\na) algą\nb) pareigas\nc) darbo sąlygas\nd) savirealizaciją (self-actualization)61\n20 klausimas\nPagal Herzberg‘o teoriją savirealizacija (self-actualization) nėra\ngerovės veiksnys (hygiene factor). Greičiau, tai yra dirbti skatinantis\nveiksnys (motivating agent)."},{"question":"Jūs esate įmonės išteklių planavimo (ERP) sistemos diegimo\nprojekto vadovas ir siekiate įvardinti galimus šio projekto rizikos\nveiksnius. Kokios priemonės ar veiksmo tam nereikėtų naudoti?","options":[{"title":"apklausos","correct":false},{"title":"sistemos darbo bandymo (benchmarking)","correct":true},{"title":"kolektyvinio svarstymo","correct":false},{"title":"Delfi metodo","correct":false}],"explain":"Rizikos veiksniams įvardinti nereikėtų naudoti sistemos darbo\nbandymo (benchmarking). Tokie bandymai atliekami kokybės\nplanavimo metu, kuomet projekto planuojama ar esama vertė\npalyginama su kitų projektų verte, kad būtų nustatytos galimų\ntobulinimų sritys ar siekiai.32"},{"question":"Kuri iš žemiau išvardintų priemonių nėra naudojama atliekant\nkokybinę rizikos analizę?","options":[{"title":"rizikos duomenų kokybės įvertinimas","correct":false},{"title":"projekto prielaidų tikrinimas","correct":false},{"title":"pareigų paskirstymo lentelė","correct":true},{"title":"pagal tikimybę ir poveikio projektui lygį surikiuotų rizikos\nveiksnių lentelė","correct":false}],"explain":"Pareigų paskirstymo lentelė nėra naudojama atliekant kokybinę\nrizikos analizę. Kokybinės rizikos analizės metu nustatoma įvardintų\nprojekto rizikos veiksnių tikimybė ir poveikio projektui lygis.35"},{"question":"Kas yra kokybės planavimo proceso rezultatas?","options":[{"title":"kokybės taisyklės (policy)","correct":false},{"title":"kokybės kaina","correct":false},{"title":"kokybės valdymo planas","correct":true},{"title":"kokybės tikrinimo matavimai","correct":false}],"explain":"Kokybės planavimo proceso rezultatas yra kokybės valdymo\nplanas. Jame nurodomi visi projekte kuriamo produkto kokybei\nužtikrinti reikalingi darbai, procedūros, kaip tie darbai turi būti\natliekami ir tiems darbams atlikti reikalingi ištekliai.38"},{"question":"Kuris iš žemiau nurodytų dalykų nėra įeities duomenys rizikos\nvaldymo planavimo procesui?","options":[{"title":"įmonės organizaciniai dokumentai (enterprise organizational\nprocess assets)","correct":false},{"title":"rizikos veiksnių sąrašas","correct":true},{"title":"įmonės aplinkos duomenys (enterprise environmental factors)","correct":false},{"title":"projekto valdymo planas","correct":false}],"explain":"Rizikos veiksnių sąrašas nėra rizikos valdymo planavimo proceso\nįeities duomenys. Rizikos veiksnių sąrašas yra rizikos veiksnių\nįvardinimo proceso rezultatas ir kaip įeities duomenys naudojamas\nkokybinėje rizikos analizėje.\nVisi kiti klausime nurodyti dalykai yra įeities duomenys rizikos\nvaldymo planavimo procesui. Šio proceso įeities duomenims dar\npriklauso projekto apimties aprašas (scope statement).41"},{"question":"Jūs esate įrangos kūrimo projekto vadovas ir manote, jei įranga bus\nsukurta mažesnėmis sąnaudomis, užsakovai bus labai dėkingi.\nTokiai idėjai parengti skiriate kažkiek laiko ir norite nustatyti idealų\nįrangos dydį. Koks tinkamiausias būdas idėjai patikrinti?","options":[{"title":"poveikio analizė","correct":false},{"title":"kainos-naudos analizė","correct":false},{"title":"atlikti eksperimentus","correct":true},{"title":"rizikos duomenų kokybės vertinimas.","correct":false}],"explain":"Atlikti eksperimentus yra geriausias idėjos patikrinimo būdas.\nEksperimentai daromi kokybės planavimo procese, kad kaitaliojant\nparametrus statistikos būtų nustatyti veiksniai, turintys įtaką\nproduktui ar procesui. Mūsų atveju tai padėtų įvertinti idealų\nįrangos dydį.44"},{"question":"Kuris iš žemiau pateiktų sakinių geriausiai apibrėžia rizikos veiksnių sąrašą\n(registrą)?","options":[{"title":"tai rizikos veiksnių, turinčių didžiausią tikimybę ir poveikio\nprojektui lygį, sąrašas","correct":false},{"title":"tai centrinis dokumentas, kuriame projekto grupės nariai gali\nįvardinti (nurodyti) rizikos veiksnius","correct":false},{"title":"tai komercinė duomenų bazė, kurioje yra pramoniniai rizikos\nveiksnių analizės standartai","correct":false},{"title":"tai išsamiai apibūdintų projekto rizikos veiksnių masyvas","correct":true}],"explain":"Rizikos veiksnių sąrašas (registras) – tai išsamiai apibūdintų\nprojekto rizikos veiksnių masyvas. Šis sąrašas yra projekto rizikos\nvaldymo pagrindas. Jis pradedamas kurti rizikos veiksnių\nįvardinimo procese. Vėliau pastarojo sąrašo rizikos veiksniai\ndetaliai apibūdinami kiekybinės ir kokybinės rizikos analizių,\nreakcijos į riziką planavimo, rizikos stebėjimo ir valdymo procesų\nmetu ir tampa išsamiai apibūdintų projekto rizikos veiksnių\nmasyvu.47"},{"question":"Kuriems rizikos veiksniams ypač svarbu parengti reakcijos į juos planus\nprojekte?","options":[{"title":"visiems aukštą poveikio projektui lygį turintiems rizikos\nveiksniams","correct":false},{"title":"aukštą tikimybę ir aukštą poveikio projektui lygį turintiems rizikos\nveiksniams","correct":true},{"title":"aukštą tikimybę ir vidutinį poveikio projektui lygį turintiems rizikos\nveiksniams","correct":false},{"title":"visiems įvardintiems rizikos veiksniams","correct":false}],"explain":"Ypač svarbu yra parengti reakcijos planus aukštą tikimybę ir aukštą\npoveikio projektui lygį turintiems rizikos veiksniams. Tikėtini aukštą\npoveikio projektui lygį turintys rizikos veiksniai turi būti atidžiai\nstebimi ir turi turėti parengtą reakcijos į juos veiksmų planą.\nVisiems aukšto poveikio projektui lygio rizikos veiksniams nėra\nbūtina rengti reakcijos į juos planus. Jei rizikos veiksnio poveikio\nlygis yra aukštas, bet jo tikimybė yra maža, toks veiksnys projekte\ngali ir nepasireikšti.50"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra naudojamas kokybės\nplanavimo procese?","options":[{"title":"veikimo bandymai (benchmarking)","correct":false},{"title":"sekų diagramos (flowcharting)","correct":false},{"title":"statistinė atranka","correct":true},{"title":"kainos-naudos analizė","correct":false}],"explain":"Kokybės planavimo procese nėra naudojama statistinė atranka. Tai\nyra vienas iš kokybės kontrolės būdų. Statistinės atrankos metode\natsitiktinai tikrinami tik keli gaminiai (produktai) ir sprendžiama\napie visos gaminių partijos kokybę.53"},{"question":"Ką visų pirma reikia atlikti rizikos veiksnių įvardinimo procese?","options":[{"title":"kiekybiškai įvertinti rizikos veiksnius","correct":false},{"title":"įvardinti rizikos veiksnių priežastis","correct":false},{"title":"įvardinti ir dokumentuoti galimus rizikos veiksnius","correct":true},{"title":"parengti reakcijos į kiekvieną įvardintą rizikos veiksnį\nstrategiją","correct":false}],"explain":"Rizikos veiksnių įvardinimo procese visų pirma reikia įvardinti ir\ndokumentuoti galimus rizikos veiksnius.\nRizikos veiksnių kiekybiniam vertinimui, jų priežastims įvardinti ir\nreakcijos į kiekvieną įvardintą rizikos veiksnį strategijai parengti\nbūtina visų pirma įvardinti rizikos veiksnius56"},{"question":"Jūs esate elektroninių įrenginių įmonės projektų vadovas ir vadovaujate\nnaujos įrangos, kurią numatote pasiūlyti savo pirkėjams, kūrimo\nprojektui. Projekto galimiems rizikos veiksniams įvardinti jūs galite\nnaudoti visus žemiau nurodytus būdus ar priemones, išskyrus:","options":[{"title":"apklausas","correct":false},{"title":"Išikavos (Ishikawa) diagramas","correct":false},{"title":"prielaidų analizę","correct":false},{"title":"rizikos duomenų kokybės vertinimą","correct":true}],"explain":"Jūs neturėtumėte imtis rizikos duomenų kokybės vertinimo rizikos\nveiksnių įvardinimo procese. Rizikos duomenų kokybė vertinama\nkokybinės rizikos analizės metu, kai jau būna įvardinti rizikos\nveiksniai. Rizikos duomenų kokybės vertinimu siekiama nustatyti,\nkiek jie gali būti naudingi rizikos valdymui.59"},{"question":"Pagal Herzberg’o teoriją visi žemiau išvardinti dalykai priklauso\ngerovės veiksniams (hygiene factors), išskyrus:","options":[{"title":"algą","correct":false},{"title":"pareigas","correct":false},{"title":"darbo sąlygas","correct":false},{"title":"savirealizaciją (self-actualization)","correct":true}],"explain":"Pagal Herzberg‘o teoriją savirealizacija (self-actualization) nėra\ngerovės veiksnys (hygiene factor). Greičiau, tai yra dirbti skatinantis\nveiksnys (motivating agent)."}]}